Initialize a Git Repository

Command: git init

Explanation: Initializes a new Git repository in the current directory.

Example:

mkdir my-project
cd my-project
git init

Clone a Repository

Command: git clone <repository-url>

Explanation: Creates a local copy of a remote repository.

Example:

git clone https://github.com/user/repo.git

Check Repository Status

Command: git status

Explanation: Shows the status of the working directory and staging area.

Example:

git status

Add Changes to Staging Area

Command: git add <file> or git add .

Explanation: Stages changes to be committed. Use . to stage all changes.

Example:

git add file1.txt
git add .

Commit Changes

Command: git commit -m "Commit message"

Explanation: Saves staged changes with a descriptive message.

Example:

git commit -m "Fixed bug in login feature"

Branching and Merging

Create a New Branch

Command: git branch <branch-name>

Explanation: Creates a new branch.

Example:

git branch feature-login

Switch to a Branch

Command: git checkout <branch-name>

Explanation: Switches to the specified branch.

Example:

git checkout feature-login

Create and Switch to a New Branch

Command: git checkout -b <branch-name>

Explanation: Creates and switches to a new branch in a single step.

Example:

git checkout -b feature-login

Merge a Branch

Command: git merge <branch-name>

Explanation: Merges changes from the specified branch into the current branch.

Example:

git merge feature-login

Delete a Branch

Command: git branch -d <branch-name>

Explanation: Deletes the specified branch.

Example:

git branch -d feature-login

Remote Repositories

View Remote Repositories

Command: git remote -v

Explanation: Displays the remote repositories associated with the local repo.

Example:

git remote -v

Push Changes to Remote Repository

Command: git push <remote> <branch>

Explanation: Sends local commits to the remote repository.

Example:

git push origin main

Pull Changes from Remote Repository

Command: git pull <remote> <branch>

Explanation: Fetches and merges changes from the remote repository into the current branch.

Example:

git pull origin main

Fetch Changes Without Merging

Command: git fetch <remote>

Explanation: Downloads objects and refs from the remote but does not merge.

Example:

git fetch origin

Undoing Changes

Revert a Commit

Command: git revert <commit-hash>

Explanation: Creates a new commit that undoes changes made in the specified commit.

Example:

git revert abc123

Reset Changes

Command: git reset <mode> <commit-hash>

Explanation: Moves the HEAD and optionally modifies the working directory. Modes:

--soft: Keeps changes staged.

--mixed: Unstages changes but keeps them in the working directory.

--hard: Deletes all changes.

Example:

git reset --soft HEAD~1

Discard Changes in a File

Command: git checkout -- <file>

Explanation: Restores the file to the last committed state.

Example:

git checkout -- file1.txt

Stash Changes

Command: git stash

Explanation: Temporarily saves changes not ready to commit.

Example:

git stash

Viewing History

View Commit History

Command: git log

Explanation: Displays commit history.

Example:

git log --oneline

Show Changes in a File

Command: git diff <file>

Explanation: Shows changes in the working directory relative to the last commit.

Example:

git diff file1.txt

Show Commit Details

Command: git show <commit-hash>

Explanation: Shows details of a specific commit.

Example:

git show abc123

Miscellaneous

List All Branches

Command: git branch

Explanation: Lists all branches in the repository.

Example:

git branch

Show Last Commit

Command: git show

Explanation: Displays details of the most recent commit.

Example:

git show

Remove Untracked Files

Command: git clean -f

Explanation: Deletes untracked files.

Example:

git clean -f

View Help for a Command

Command: git help <command>

Explanation: Displays help for the specified Git command.

Example: